%----------------------------------------------------------------------
\chapter{Einleitung}
\label{ch:einleitung}
%----------------------------------------------------------------------

%----------------------------------------------------------------------
\section{Problemstellung}
\label{sec:problemstellung}
%----------------------------------------------------------------------
In dieser Arbeit wird eine Metaheuristik für das Job-Shop-Scheduling-Problem mit sequenzabhängigen Rüstzeiten entwickelt und evaluiert.
Dieses Problem gehört zur Klasse der NP-schweren Optimierungsprobleme.
Die Problemstellung befasst sich mit der zeitlichen Einplanung einer Menge von Jobs auf einer festgelegten Menge von Maschinen.
Jeder Job besteht aus einer strikten Abfolge von einzelnen Operationen.
Die technologische Reihenfolge dieser Operationen ist durch die Problemstellung fest vorgegeben.
Eine Maschine kann zu jedem Zeitpunkt höchstens eine Operation gleichzeitig bearbeiten.

Eine wesentliche praxisrelevante Erweiterung stellen die sequenzabhängigen Rüstzeiten dar.
Diese Rüstzeiten fallen an, wenn zwei Operationen unterschiedlicher Jobs direkt nacheinander auf derselben Maschine verarbeitet werden.
Die Dauer des Rüstvorgangs hängt dabei explizit von der Reihenfolge der beiden Jobs ab.
Das primäre Ziel der Problemstellung ist die Ermittlung eines zulässigen Ablaufplans.
Hierbei müssen die optimalen Startzeiten für alle Operationen bestimmt werden.
Die Zielfunktion verlangt die Minimierung der Gesamtproduktionsdauer, auch als Makespan \(C_{\max}\) bezeichnet.
Durch die zusätzlichen Rüstzeiten vergrößert sich der kombinatorische Suchraum erheblich.
Exakte Lösungsverfahren stoßen daher bei größeren Probleminstanzen schnell an ihre Grenzen.
%----------------------------------------------------------------------
\section{Zielsetzung}
\label{sec:zielsetzung}
%----------------------------------------------------------------------
Die primäre Zielsetzung dieser Arbeit ist die Entwicklung und Evaluierung einer Metaheuristik zur Lösung des Job-Shop-Scheduling-Problems mit sequenzabhängigen Rüstzeiten.
Als algorithmischer Ansatz wird hierfür eine Tabu-Suche implementiert.
Im Zentrum der Untersuchung steht die Beantwortung der Frage, wie sich die Wahl der Nachbarschaftsdefinition auf den resultierenden Makespan auswirkt.
Dazu werden drei unterschiedliche Nachbarschaftsstrukturen systematisch analysiert und miteinander verglichen.

Konkret betrifft dies die Adjacent-Swap-, die N5- und die N6-Nachbarschaft.
Ein wichtiges Teilziel ist zudem die Implementierung einer geeigneten Eröffnungsheuristik.
Hierfür wird der Giffler-Thompson-Algorithmus genutzt, um zulässige Startlösungen für das Suchverfahren bereitzustellen.
Zur Validierung der Leistungsfähigkeit wird die Tabu-Suche auf ein vorgegebenes Testset angewendet.

Die Ergebnisse werden anschließend einer quantitativen Analyse unterzogen.
Als Performance-Referenz dient dabei ein exakter CP-Solver auf Basis der Google OR-Tools.
Ziel ist es, die Stärken und Schwächen der jeweiligen Nachbarschaften hinsichtlich der Lösungsqualität und der benötigten Rechenzeit systematisch offenzulegen.
%----------------------------------------------------------------------
\section{Aufbau der Arbeit}
\label{sec:aufbau}
%----------------------------------------------------------------------
Diese Arbeit gliedert sich in fünf Kapitel.
Nach der Einleitung führt Kapitel 2 die mathematische Notation für das betrachtete Job-Shop-Scheduling-Problem ein.
Diese dient als formale Grundlage für die Algorithmen und die zugehörige Bewertungslogik.
Dabei werden die Symbole für das Kernproblem, die Eröffnungsheuristik und die Tabu-Suche definiert.

Kapitel 3 beschreibt die methodische Umsetzung der Lösungsverfahren.
Zunächst wird der Giffler-Thompson-Algorithmus zur Erzeugung zulässiger Startlösungen vorgestellt.

Anschließend wird die Funktionsweise der Tabu-Suche dargelegt.
Dies umfasst die Berechnung des kritischen Pfades, die Extraktion kritischer Blöcke sowie die Definition der Nachbarschaften Adjacent-Swap, N5 und N6.
Den Abschluss bilden die Hard- und Softwarespezifikationen.

Kapitel 4 präsentiert die Ergebnisse der Evaluation.
Hierbei wird zunächst die Leistung der verschiedenen Prioritätsregeln ausgewertet.
Zudem werden die drei Nachbarschaftsdefinitionen quantitativ miteinander verglichen.
Die Leistungsfähigkeit der Metaheuristik wird schließlich durch den Vergleich mit einem exakten CP-Solver validiert.

Kapitel 5 schließt die Arbeit mit einer kritischen Diskussion der Ergebnisse ab.
Dabei werden die Stärken und Schwächen der jeweiligen Nachbarschaften hinsichtlich Lösungsqualität und Rechenzeit systematisch offengelegt.