%----------------------------------------------------------------------
\chapter{Methodik}
\label{ch:methodik}
%----------------------------------------------------------------------


%----------------------------------------------------------------------
\section{Eröffnungsheuristik - GT-Algorithmus}
\label{sec:giffler-thompson}
%----------------------------------------------------------------------

\begin{algorithm}[H]
    %\begin{algorithm}[H]
    \caption{Giffler-Thompson-Algorithmus}
    \label{alg:giffler_thompson}

    \begin{algorithmic}[1]

        \State $U \gets O$
        \State $L_m \gets 0 \quad \forall m \in M$
        \State $\lambda(m) \gets \emptyset \quad \forall m \in M$
        \State $r(o_{j,1}) \gets 0 \quad \forall j \in J$
        \State $r(o_{j,k}) \gets \infty \quad \forall j \in J, \; k > 1$

        \While{$U \neq \emptyset$}

        \State Berechne für alle $o_{j,k} \in U$ mit $r(o_{j,k}) < \infty$ den frühesten Startzeitpunkt:
        \Statex \hspace{\algorithmicindent} $r_m(o_{j,k}) \gets \max\{ L_{m_{j,k}} + s_{\lambda(m_{j,k}),\, j},\; r(o_{j,k}) \}$

        \State $C^* \gets \min \bigl\{ r_m(o_{j,k}) + p_{j,k} \bigm| o_{j,k} \in U \text{ und } r(o_{j,k}) < \infty \bigr\}$

        \State Sei $m^*$ die Maschine, auf der $C^*$ erreicht wird

        \State Bilde Konfliktmenge $K \gets \{ o_{j,k} \in U \mid m_{j,k} = m^*, \; r(o_{j,k}) < \infty, \; r_m(o_{j,k}) < C^* \}$

        \State Wähle Operation $o' = o_{j',k'} \in K$ gemäß der Prioritätsregel $\pi$

        \State $t(o') \gets r_m(o')$

        \State $C(o') \gets t(o') + p_{j',k'}$

        \State $L_{m^*} \gets C(o')$

        \State $\lambda(m^*) \gets j'$

        \If{$k' < q_{j'}$}
        \State $r(o_{j',\, k'+1}) \gets C(o')$
        \EndIf

        \State $U \gets U \setminus \{o'\}$

        \EndWhile

    \end{algorithmic}
\end{algorithm}

Der Giffler-Thompson-Algorithmus \cite{giffler_algorithms_1960} wird als Eröffnungsheuristik zur Generierung einer zulässigen Startlösung für das Job Shop Scheduling Problem verwendet.

Der Algorithmus beginnt mit der Initialisierung der Menge $U$ aller unverplanten Operationen, die zu Beginn der Gesamtmenge $O$ entspricht.
Die Maschinenlasten $L_m$ sowie die Historie der zuletzt auf einer Maschine eingeplanten Jobs $\lambda(m)$ werden für alle Maschinen $m \in M$ auf Null bzw. die leere Menge $\emptyset$ gesetzt.
Die Bereitschaftszeit $r(o_{j,k})$ wird für die jeweils ersten Operationen aller Jobs auf Null und für alle nachfolgenden Operationen auf unendlich initialisiert, um zu signalisieren, dass diese noch nicht einplanbar sind.

In jeder Iteration der Hauptschleife wird für alle einplanbaren Operationen in $U$ der frühestmögliche Maschinen-Startzeitpunkt $r_m(o_{j,k})$ berechnet.
Dieser ergibt sich als Maximum aus der aktuellen Last der benötigten Maschine zuzüglich einer eventuell anfallenden Rüstzeit $s_{\lambda(m_{j,k}),\, j}$ und der Bereitschaftszeit $r(o_{j,k})$ der Operation selbst.
Darauf aufbauend wird der minimale Endzeitpunkt $C^*$ über alle einplanbaren Operationen bestimmt.
Die Maschine, auf der dieser Wert erreicht wird, wird als kritische Maschine $m^*$ definiert.

Anschließend wird die Konfliktmenge $K$ gebildet. Diese enthält alle noch nicht verplanten Operationen auf der kritischen Maschine $m^*$, deren frühestmöglicher Startzeitpunkt echt kleiner als $C^*$ ist.
Aus dieser Menge wird mithilfe einer Prioritätsregel $\pi$ eine Operation $o' = o_{j',k'}$ zur festen Einplanung ausgewählt.

Das Einplanen erfolgt durch das Setzen der Startzeit $t(o')$ auf den frühestmöglichen Maschinen-Startzeitpunkt $r_m(o')$ und der Berechnung des Fertigstellungszeitpunkts $C(o')$.
Daraufhin werden die Last $L_{m^*}$ der kritischen Maschine auf $C(o')$ aktualisiert und der Job-Index $j'$ als der zuletzt auf $m^*$ verarbeitete Job gespeichert.
Falls eine Nachfolgeoperation $o_{j',\, k'+1}$ im selben Job existiert, wird deren Bereitschaftszeit $r(o_{j',\, k'+1})$ auf die Endzeit $C(o')$ angehoben, womit sie in der nächsten Iteration einplanbar wird.
Abschließend wird die geplante Operation $o'$ aus der Menge $U$ entfernt.
Der Algorithmus terminiert, sobald alle Operationen eingeplant wurden und somit $U = \emptyset$ gilt.

Da in jeder Iteration des Algorithmus Konflikte zwischen den einplanbaren Operationen auf derselben Maschine auftreten können, werden Prioritätsregeln eingesetzt, um diese Konflikte aufzulösen.
Die Wahl der Prioritätsregel hat dabei einen maßgeblichen Einfluss auf den initialen Makespan, wie in Kapitel \ref{sec:ergebnisse_eroeffnungsheuristik} aufgezeigt wird.

Zu Beginn wurden acht verschiedene Prioritätsregeln für das Problem untersucht.
Zunächst vier einfache Regeln, wie sie unter anderem von Haupt (1988) \cite{haupt_heuristic_1988} beschrieben werden.
Sie beziehen sich meist auf eine einzelne Eigenschaft einer Operation.

\begin{enumerate}
    \item \textbf{Shortest Processing Time (SPT)}: Sortiert die Operationen nach aufsteigender Prozessdauer.
    \item \textbf{Shortest Processing Time + Setup (SPTS)}: Betrachtet zusätzlich zur Prozessdauer die Rüstzeit.
    \item \textbf{Longest Processing Time (LPT)}: Sortiert Operationen nach absteigender Prozessdauer.
    \item \textbf{First Come First Served (FCFS)}: Ordnet die Operationen der Reihenfolge nach.\\
\end{enumerate}

Anschließend wurden vier weitere Prioritätsregeln nach Artigues et al. (2005) \cite{artigues_schedule_2005} und Kress et al. (2019) \cite{kress_worker_2019} implementiert.

\begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{4}
    \item \textbf{Minimum Start Time (MINSTART)}: Wählt die Operation $v = o_{j,k} \in K$ mit dem frühestmöglichen Startzeitpunkt $r_m(v)$ aus:
          \begin{equation}
              o' = \operatorname{arg\,min}_{v = o_{j,k} \in K} \left( r_m(v) \right)
          \end{equation}
          Sie minimiert Leerzeiten der Maschinen zu Beginn des Ablaufplans.
          Dies geschieht durch ein frühestmögliches Einplanen der Operationen.
          Als Nachteil wird die Bearbeitungszeit der gewählten Operationen ignoriert.
          Auch die Restarbeit des Jobs bleibt unberücksichtigt.
          Dies kann lange Jobs am Ende des Ablaufplans verzögern.
          Zudem werden Rüstzeiten nicht direkt minimiert.

    \item \textbf{Minimum End Time (MINEND)}: Wählt die Operation $v = o_{j,k} \in K$ aus, welche den frühestmöglichen Fertigstellungszeitpunkt (Summe aus dem Startzeitpunkt $r_m(v)$ und der Bearbeitungszeit $p_{j,k}$) aufweist:
          \begin{equation}
              o' = \operatorname{arg\,min}_{v = o_{j,k} \in K} \left( r_m(v) + p_{j,k} \right)
          \end{equation}
          Diese Regel ist stark verwandt mit den Regeln MINSTART und SPT. Sie zielt jedoch auf den frühestmöglichen Abschluss einzelner Operationen ab und berücksichtigt zusätzlich die Maschinenverfügbarkeit.
          Dadurch werden belegte Maschinen schnell wieder freigegeben.
          Die Nachfolgeoperationen können somit früher beginnen und sehr lange Operationen werden zu Beginn vermieden, falls sie kürzere Operationen blockieren würden.
          Der Nachteil liegt im Fehlen einer globalen Sicht auf die Restarbeit der Jobs.
          Es können erhebliche Engpässe gegen Ende des Ablaufplans entstehen, die den Makespan negativ beeinflussen.

    \item \textbf{Setup - Most Work Remaining (Setup - MWKR)}: Bevorzugt Operationen mit einer großen verbleibenden Restarbeit des zugehörigen Jobs $\sum_{l=k}^{q_j} p_{j,l}$, während gleichzeitig hohe sequenzabhängige Rüstzeiten $s_{u,v}$ zum vorherigen Job auf der Maschine bestraft werden:
          \begin{equation}
              o' = \operatorname{arg\,min}_{v = o_{j,k} \in K} \left( s_{u,v} - \sum_{l=k}^{q_j} p_{j,l} \right)
          \end{equation}
          wobei $u$ die auf der Maschine $m^*$ direkt zuvor verarbeitete Operation darstellt.

          Die Regel bevorzugt Jobs mit großer Restarbeit.
          Gleichzeitig wirken hohe Rüstzeiten entgegengesetzt und machen die Operation unattraktiver.
          Dies vermeidet Bottlenecks gegen Ende des Ablaufs.
          Zudem wird der gesamte Prozess und nicht nur die unmittelbar nächste Operation betrachtet.
          Ein Nachteil ist, dass die Regel die Maschinenverfügbarkeit und Operationsdauer nicht mit betrachtet.

    \item \textbf{Flow Due Date + Most Work Remaining + Shortest Setup (FDD + MWKR + SS)}: Diese kombinierte Heuristik minimiert das Verhältnis aus der bereits erbrachten Job-Arbeit $\sum_{l=1}^{k} p_{j,l}$ und der verbleibenden Restarbeit $\sum_{l=k}^{q_j} p_{j,l}$, addiert um die Rüstzeit $s_{u,v}$ zur direkt vorherigen Operation $u$ auf derselben Maschine $m^*$:
          \begin{equation}
              o' = \operatorname{arg\,min}_{v = o_{j,k} \in K} \left( \frac{\sum_{l=1}^{k} p_{j,l}}{\sum_{l=k}^{q_j} p_{j,l}} + s_{u,v} \right)
          \end{equation}
          wobei $u$ die auf der kritischen Maschine $m^*$ direkt zuvor verarbeitete Operation darstellt.

          Sie wägt den relativen Jobfortschritt und die Rüstzeit gegeneinander ab.
          Dies sorgt für eine ausgeglichene Maschinenauslastung.
          Jedoch dominiert bei geringen Rüstzeiten der relative Jobfortschritt und bei großen Rüstzeiten überwiegt diese das Fortschrittsverhältnis.
\end{enumerate}


%----------------------------------------------------------------------
\section{Metaheuristik - Tabu-Suche}
\label{sec:tabu-suche}
%----------------------------------------------------------------------


\begin{algorithm}[H]
    \caption{Tabu Search für das Job-Shop-Scheduling-Problem mit sequenzabhängigen Rüstzeiten}
    \label{alg:tabu_search}

    \begin{algorithmic}[1]

        \State $S \gets \hat{S}$
        \State $S^\ast \gets S$
        \State $TL \gets \emptyset$
        \State $I_{\text{total}} \gets 0$
        \State $I \gets 0$
        \State $\tau \gets 0$

        \While{$I_{\text{total}} < I_{\text{total}}^{\max}$ \textbf{and} $I < I^{\max}$ \textbf{and} $\tau < \tau^{\max}$}
        \State $I_{\text{total}} \gets I_{\text{total}} + 1$
        \State Erzeuge die Nachbarschaft $NB(S)$ der aktuellen Lösung

        \If{$I \geq I^{\text{div}}$}
        \State Ergänze zufällige nicht-kritische Bewegungen zu $NB(S)$
        \EndIf

        \For{$S' \in NB(S)$} (jede Nachbarlösung)
        \If{$S'$ ist unzulässig \textbf{ or } (tabuiert \textbf{ and } Aspiration nicht erfüllt)}
        \State Entferne $S'$ aus $NB(S)$
        \EndIf
        \EndFor

        \State Wähle die beste zulässige Nachbarlösung $S' \in NB(S)$

        \State $S \gets S'$
        \State Entferne abgelaufene Einträge aus $TL$
        \State $TL \gets TL \cup \{\text{inverse Bewegung von } S'\}$

        \If{$F(S) < F(S^\ast)$}
        \State $S^\ast \gets S$
        \State $I \gets 0$
        \Else
        \State $I \gets I + 1$
        \EndIf
        \EndWhile

        \State \Return $S^\ast$

    \end{algorithmic}
\end{algorithm}


Die Suche startet mit einer zulässigen Startlösung $S$.
Die bisher beste Lösung wird mit $S^\ast \gets S$ initialisiert.
Zusätzlich werden Tabu-Liste $TL$, Gesamtiterationszähler $I_{\text{total}}$ und Verbesserungszähler $I$ initialisiert.
Die Abbruchbedingungen sind maximale Gesamtiterationen, maximale Iterationen ohne Verbesserung und ein optionales Zeitlimit.

Die Nachbarschaft $NB(S)$ wird in jeder Iteration aus einer als Parameter übergebenen Nachbarschaftsdefinition erzeugt.
Zur Auswahl stehen Adjacent Swap in kritischen Blöcken, N5 und N6.
Die gewählte Definition bestimmt Größe und Struktur der Kandidatenmenge.

Eine Nachbarlösung wird vor der Bewertung auf Zulässigkeit geprüft.
Unzulässig sind Kandidaten, deren Bewegung im Dispositionsgraphen einen Zyklus erzeugt.
Diese Kandidaten werden sofort verworfen.

Die Tabu-Tenure ist fest auf $T_{\text{tabu}} = 20$ Iterationen gesetzt.
Beim Eintrag einer inversen Bewegung in $TL$ wird die Verbotsdauer als Ablaufiteration gespeichert.
Abgelaufene Einträge werden aus Effizienzgründen nicht in jeder Iteration entfernt, sondern periodisch alle 32 Iterationen bereinigt.

Vor der Auswahl wird die gesamte Kandidatenliste $NB(S)$ zufällig permutiert.
Anschließend wird die erste beste gefundene zulässige Nachbarlösung übernommen.
Dadurch entsteht bei mehreren gleichwertigen Kandidaten eine zufällige Tie-Break-Regel.

Tabuierte Bewegungen werden nur akzeptiert, wenn das Aspirationskriterium erfüllt ist.
Die Bedingung lautet $F(S') < F(S^\ast)$.
Damit bezieht sich die Aspiration auf die bisher beste Lösung und nicht auf die aktuelle Lösung.

Bleibt nach Zulässigkeits- und Tabu-Filterung kein Kandidat übrig, wird einmalig eine Menge zufälliger nicht-kritischer Bewegungen erzeugt.
Dieser Fallback erfolgt unabhängig von $I^{\text{div}}$.
Die zusätzlichen Kandidaten werden erneut auf Zulässigkeit und Tabu-Status geprüft.
Erst wenn auch dann keine zulässige Bewegung existiert, wird die Suche beendet.

Wird eine Nachbarlösung $S'$ akzeptiert, wird $S \gets S'$ gesetzt und die inverse Bewegung in $TL$ eingetragen.
Falls $F(S) < F(S^\ast)$ gilt, wird $S^\ast \gets S$ gesetzt und $I \gets 0$.
Andernfalls wird $I \gets I + 1$ gesetzt.
Nach Abschluss der Suche wird $S^\ast$ zurückgegeben.


%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Kritischer Pfad und kritische Blöcke}
\label{sec:kritischer-pfad}
%----------------------------------------------------------------------
Die Bewertung einer Lösung erfolgt auf Basis eines disjunktiven Graphen. Eine solche Modellierung kann auf die Arbeiten von Balas (1969) \cite{balas_machine_1969} zurückgeführt werden.
Jede Operation wird durch einen Knoten repräsentiert.
Zwischen den Knoten existieren konjunktive Kanten für die technologische Reihenfolge innerhalb eines Jobs sowie disjunktive Kanten für die Bearbeitungsreihenfolge auf einer Maschine.
Die konjunktiven Kanten sind durch die Jobs der Instanz vorgegeben.
Wohingegen die Richtung der disjunktiven Kanten zunächst offen und erst durch die in der aktuellen Lösung festgelegten Maschinenreihenfolgen bestimmt wird.
Diese Kanten tragen die Bearbeitungsdauer und die zusätzlichen sequenzabhängige Rüstzeiten.
Sobald für jede Maschine eine zulässige Reihenfolge vorliegt, ist der resultierende Graph azyklisch.

In dem azyklischen Graphen entspricht die Differenz aus frühester Startzeit einer Operation und letztem Fertigstellungszeitpunkts der Länge des längsten Pfades. 
Um diesen berechnen zu können wird zunächst für jede Operation der Eingangsgrad bestimmt.
Eine Operation besitzt höchstens zwei unmittelbare Vorgänger: einen Job-Vorgänger und einen Maschinen-Vorgänger.
Daraufhin werden alle Operationen ohne Vorgänger mit Startzeit null in eine Warteschlange eingefügt.
Bei der Verarbeitung einer Operation $u$ werden ihre Nachfolger entlang beider Kantentypen relaxiert.
Für jeden Nachfolger $v$ gilt
\[
    start(v) = \max\left(start(v), completion(u) + s_{uv}\right),
\]
wobei $s_{uv}$ die zusätzliche Rüstzeit auf der betrachteten Maschinenkante bezeichnet und auf konjunktiven Kanten null ist.
Die Maximumbildung stellt sicher, dass eine Operation erst startet, wenn alle unmittelbaren Vorgänger abgeschlossen sind.
Erhöht eine Relaxation den Startzeitwert eines Nachfolgers, wird der auslösende Vorgänger als bindender Vorgänger gespeichert.

Werden im Verlauf der topologischen Verarbeitung nicht alle Operationen besucht, enthält der disjunktive Graph einen Zyklus.
Eine solche Reihenfolge ist unzulässig und wird verworfen.
Nach Abschluss der Berechnung ergibt sich der Makespan $C_{\max}$ als maximale Fertigstellungszeit über alle Operationen.
Der kritische Pfad wird anschließend durch Rückverfolgung der gespeicherten bindenden Vorgänger konstruiert.
Ausgehend von einer Operation mit Fertigstellungszeit $C_{\max}$ wird iterativ zum jeweiligen Vorgänger zurückgegangen, bis eine Quelle erreicht ist.
Die umgekehrte Folge dieser Operationen bildet einen kritischen Pfad.
Die Summe seiner Kantengewichte entspricht exakt dem Makespan.

Auf dieser Grundlage werden kritische Blöcke bestimmt.
Ein kritischer Block ist eine maximale Teilfolge des kritischen Pfades, deren Operationen auf derselben Maschine liegen und dort unmittelbar aufeinanderfolgen.
Diese Blöcke definieren den Suchraum der kritischkeitsbasierten Nachbarschaften \cite{nowicki_fast_1996}.

Die aktuelle Implementierung liefert bei mehreren gleich langen kritischen Pfaden nur einen einzelnen Pfad zurück.
Dies folgt erstens aus der Wahl des Endknotens, da bei mehreren Operationen mit identischer maximaler Fertigstellungszeit nur der erste gefundene Endpunkt verwendet wird.
Zweitens wird bei Gleichstand konkurrierender Vorgänger nur die zuerst verarbeitete bindende Kante gespeichert.
Der berechnete Makespan bleibt dadurch korrekt.
Eingeschränkt ist jedoch die nachgelagerte Nachbarschaftserzeugung, weil kritische Blöcke ausschließlich aus diesem einen Pfad extrahiert werden.
Existieren mehrere voneinander unabhängige kritische Pfade, können erzeugte Bewegungen einen sichtbaren Pfad verändern, ohne den Makespan zu reduzieren, weil ein weiterer unbeachteter Pfad weiterhin bindend bleibt.
Im vorliegenden Verfahren wird dieser Effekt nur teilweise abgeschwächt.
Zusätzliche nicht-kritische Diversifikationszüge können nach längerer Stagnation indirekt einen weiteren kritischen Pfad treffen.
Außerdem kann sich durch eine geänderte Reihenfolge in einer späteren Iteration ein anderer gleich langer Pfad als kritisch manifestieren.
Eine vollständige Behandlung würde die gleichzeitige Identifikation aller Endoperationen mit Fertigstellungszeit $C_{\max}$ und die Berücksichtigung mehrerer kritischer Pfade in der Blockbildung erfordern.


%----------------------------------------------------------------------
\subsection{Nachbarschaftsdefinitionen}
\label{sec:nachbarschaftsdefinitionen}
%----------------------------------------------------------------------
Für die Tabu-Suche werden drei Nachbarschaftsdefinitionen verwendet, die auf dem kritischen Pfad basieren.
Der kritische Pfad ist die Folge von Operationen, die den Makespan $C_{\max}$ bestimmt.
Eine Verzögerung einer Operation auf diesem Pfad erhöht unmittelbar die Gesamtdauer \cite{blazewicz_handbook_2019}.


Zur Erzeugung von Bewegungen wird der kritische Pfad in kritische Blöcke zerlegt.
Ein kritischer Block ist eine maximale Teilfolge von Operationen, die auf dem kritischen Pfad liegen und auf derselben Maschine unmittelbar aufeinanderfolgen.
Die Funktion \texttt{critical\_blocks()} durchläuft den kritischen Pfad und fasst Operationen so lange zu einem Block zusammen, wie Maschinenzuordnung und unmittelbare Nachbarschaft erhalten bleiben.
Bei Maschinenwechsel oder fehlender Adjazenz wird ein neuer Block begonnen.
Blöcke mit weniger als zwei Operationen werden verworfen, da kein sinnvoller Tausch definiert ist \cite{nowicki_fast_1996}.


Die Einschränkung auf Operationen innerhalb kritischer Blöcke folgt der Eigenschaft, dass Verbesserungen des Makespans nur durch Änderungen innerhalb kritischer Blöcke erreicht werden.
Vertauschungen über Blockgrenzen hinweg reduzieren den Makespan nicht \cite{peter_j_m_van_laarhoven_job_1992}.


Die Implementierung umfasst drei Nachbarschaften.

\textbf{Adjacent-Swap-Nachbarschaft}.
Für jeden kritischen Block werden alle benachbarten Operationspaare vertauscht.
Ein Block $[A, B, C, D]$ erzeugt die Züge $(A,B)$, $(B,C)$ und $(C,D)$.
Diese Variante betrachtet alle lokalen Adjazenzvertauschungen innerhalb kritischer Blöcke \cite{peter_j_m_van_laarhoven_job_1992}
.

\textbf{N5-Nachbarschaft}.
Pro kritischem Block werden nur die ersten beiden sowie die letzten beiden Operationen vertauscht.
Ein Block $[A, B, C, D, E]$ erzeugt damit ausschließlich die Züge $(A,B)$ und $(D,E)$.
Die Reduktion basiert auf dem Ergebnis, dass Randvertauschungen makespanwirksam sein können, während innere Vertauschungen diese Eigenschaft nicht besitzen \cite{nowicki_fast_1996}
.

\textbf{N6-Nachbarschaft}.
N6 erweitert N5 um Insert-Bewegungen.
Zusätzlich zu den N5-Randver-tauschungen kann jede innere Operation eines Blocks an den Blockanfang oder an das Blockende verschoben werden.
Für den Block $[A, B, C, D, E]$ entstehen neben $(A,B)$ und $(D,E)$ beispielsweise die Sequenzen $[C, A, B, D, E]$ und $[A, C, D, E, B]$.
Duplikate werden ausgeschlossen, wenn ein Insert-Zug äquivalent zu einem bereits enthaltenen N5-Zug ist.
Diese Erweiterung vergrößert die strukturelle Diversität der Nachbarschaft bei weiterhin begrenzter Kandidatenzahl \cite{Balas&Vazacopoulos}.

%----------------------------------------------------------------------
\section{Hard- und Softwarespezifikationen}
\label{sec:hardware}
%----------------------------------------------------------------------
Die Instanzen wurden auf einem Apple MacBook Pro aus dem Jahr 2023 ausgeführt.
Das System ist mit einem Apple M3 Pro Prozessor sowie 18 GB gemeinsam genutztem Arbeitsspeicher ausgestattet.
Die Berechnungen wurden lokal auf dem Gerät durchgeführt, ohne zusätzliche externe Rechenressourcen oder Serverinfrastruktur zu verwenden.

Die algorithmische Umsetzung erfolgte in der Programmiersprache Python in der Version 3.13.11
Als Betriebssystem kam macOS Tahoe 26.5.1 zum Einsatz.
Für die exakte Validierung wurde der CP-Solver aus den Google OR-Tools in der Version 9.15.6755 verwendet.
Die Erstellung der Gantt-Charts zur Visualisierung der Ablaufpläne erfolgte mithilfe von Google Charts.